**萬籟聲**，原名**萬常青**，[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[鄂州](../Page/鄂州.md "wikilink")[葛店人](../Page/葛店鎮.md "wikilink")，是[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[武術家](../Page/武術家列表.md "wikilink")，[杜心五的傳人](../Page/杜心五.md "wikilink")。1946年定居[福州](../Page/福州.md "wikilink")。萬籟聲在[中華人民共和國成立前以武行世](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，改革開放後，以行醫著書為生。他的傳人稱讚**萬**以“信、義、俠、勇”四德立身。

## 生平

  - 1903年2月21日出生於湖北鄂城縣（鄂州市）葛仙鎮（葛店鎮）。13歲至北京入校讀書，於此期間以醉心武術，欲尋訪名師習藝，然因家中長輩督促課業甚嚴，未能遂願。
  - 1920(十七歲)，考入[國立農業大學森林系](../Page/國立農業大學.md "wikilink")，畢業後留校任助教、講師等職。
  - 1920-1928，萬在讀書和任教的八年中，除了上課之外，幾乎所有時間和精力都用到了練武上。在校期間，曾拜[杜心五](../Page/杜心五.md "wikilink")，及精於[滄洲六合拳與](../Page/滄洲六合拳.md "wikilink")[蟷螂手之清宮御前侍衛](../Page/蟷螂手.md "wikilink")[趙鑫洲為師](../Page/趙鑫洲.md "wikilink")，**萬**稱之為『少林六合門』。萬籟聲學了三年『少林六合』之後，再拜[劉百川學](../Page/劉百川.md "wikilink")「羅漢拳」，**萬**稱之為『少林羅漢門』，[王榮標](../Page/王榮標.md "wikilink")(祁家[通背拳第四代](../Page/通背拳.md "wikilink")，正骨醫師)、[楊畏之](../Page/楊畏之.md "wikilink")(少林)、等行意、[八卦](../Page/八卦.md "wikilink")、[太極](../Page/太極.md "wikilink")、[猴拳](../Page/猴拳.md "wikilink")、[劈卦](../Page/劈卦.md "wikilink")、[羅漢](../Page/羅漢.md "wikilink")、[南拳等各派名師](../Page/南拳.md "wikilink")。故除了擅長少林六合門之外，對其他拳術和槍棍等器械、無一不通。
  - 1926年，萬籟聲之國學老師**鄧芷靈**被任命為**民大**校長，不足兩年便下台。
  - 1927年初，萬籟聲在《[北京晨報](../Page/北京晨報.md "wikilink")》發表了數篇文章。1928年，並撰寫《[武術匯宗](../Page/武術匯宗.md "wikilink")》，筆名萬籟聲。
  - 1928年到南京參加武術國考。(25歲)當時被廣東省主席[李濟深聘為廣州兩廣國術館館長](../Page/李濟深.md "wikilink")，李濟深下野，兩廣國術館遭解散。從此萬籟聲在上海、河南、武漢、廣西等地授拳為業。
  - 1937-1945，抗日戰爭期間，萬籟聲得杜心五支持，先後任重慶[中央訓練團武術總教官](../Page/中央訓練團.md "wikilink")、湖南國術訓練所所長、廣西大學體育部主任、永安體育師範學校校長，福建省等地學院體育教授等職。
  - 1949，中共政權成立後，萬籟聲目睹國術衰微，毅然改行行醫，和妻子張玉瑛在福州安家。但依舊習武練身，傳授徒弟，並從事武術著述。後又陸續著有《原式太極拳圖解》、《國術教本》、《藥功秘》、《自然拳法彙宗》、《國際武術體育教範》、《國際技擊武術教範》、《國際武術體操教範》、《國際氣功武術教範》、《武術言論集》、《中國傷科》、《治平之道》等。
  - 1958-1980，萬籟聲先生在這段時間的歷史不詳，其子萬士震在為父親所撰寫的生平傳略中也隱諱不提，不過他也在其他文章中提過寄錢接濟父親，有可能萬籟聲先生在這段時間命途坎坷。

曾有某以內家拳稱著，與萬同輩份之人物在文章中提及曾聯絡當時“剛出獄”的萬籟聲 並以悲劇英雄稱之，故推測萬氏曾於此時間內入獄

  - 1992，2月27日，萬先生九十大壽，有二千多海內外來賓、武林同道、學生弟子在福建省體工隊凌雲宮為他祝壽；同年8月8日逝世，享年90歲。
  - 1993，4月5日清明節，門人家屬將萬先生骨灰安葬於故鄉湖北鄂州市葛店鎮，一代武術傳奇人物落葉歸根。
  - 萬籟聲先生稱[自然門功夫由湖南杜心五所教](../Page/自然門.md "wikilink")，而杜心五的功夫則傳自徐矮子（本名籍貫不詳，據杜心五描述
    聽口音似為雲貴川邊之人，因其動作從容徐緩，身高不足五尺，故人以徐矮子稱之，另據萬氏武術匯宗一書中說他 牆上可行 水面可走
    所練輕功為輕功之最高一級之內家輕功）。
  - 自然門的心傳可以歸納為十六字：動靜無始，變化無端，虛虛實實，自然而然。
  - 台灣名作家張大春的著作 城邦暴力團中 亦曾提及萬籟聲 說萬氏談吐不凡 並將萬氏之擂台事蹟改編 以小說形式敘述
  - 台灣刊行武術匯宗之出版社五洲出版社另有一書 內外輕功 署名亦為萬籟聲 此書主要論及自然門內功 硬氣功之練法

## 參見

  - [中國武術門派](../Page/中國武術門派.md "wikilink")
  - [拳術發展歷史](../Page/拳術發展歷史.md "wikilink")
  - 『武術匯宗』萬籟聲著
  - [1](https://web.archive.org/web/20091027121543/http://www.geocities.com/kwongy64/people/p12.htm)
  - [2](http://bbs.ntpu.edu.tw/gemmore/CKC&F10D871K&8)

[W万](../Category/近現代武術家.md "wikilink")
[W万](../Category/鄂州人.md "wikilink")
[L](../Category/万姓.md "wikilink")
[Category:中華民國武術家](../Category/中華民國武術家.md "wikilink")